% @Difficulté 1
% @Mathalea uuid=018f3&id=2S12-2&n=2&d=10&s=1&alea=uSno
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Pourcentages et évolutions
\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}La population d'une ville a diminué de $20~\%$ en $2021$ puis a augmenté de $7~\%$ en $2022$.\\Quel est le taux d'évolution global ?\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Le nombre d'adhérents d'une association a augmenté de $11~\%$ entre $2020$ et $2021$ puis a augmenté de $40~\%$ entre $2021$ et $2022$.\\Quel est le taux d'évolution global du nombre d'adhérents ?\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Pour déterminer le taux d'évolution global, on commence par calculer le coefficient multiplicateur global.\\Si une grandeur subit des évolutions successives, le coefficient multiplicateur global est le produit des coefficients multiplicateurs de chaque évolution :

\medskip
\textbf{Première évolution :} \\
           Diminuer de $20~\%$ revient à multiplier par $CM_1 = 1 - \dfrac{20}{100} = 0{,}8$.

\medskip
\textbf{Deuxième évolution :} \\
           Augmenter de $7~\%$ revient à multiplier par $CM_2 = 1 + \dfrac{7}{100} = 1{,}07$.

\medskip
Le coefficient multiplicateur global est égal à $CM = CM_1 \times CM_2 = 0{,}8 \times 1{,}07 =0{,}856$.

\medskip
\textbf{Évolution globale :}\\Le taux d'évolution global est égal à : $T=CM-1=0{,}856-1=-0{,}144=-14{,}4~\%$.

\medskip
Le nombre d'habitants de cette ville a diminué de $14{,}4~\%$ entre $2021$ et $2022$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Pour déterminer le taux d'évolution global, on commence par calculer le coefficient multiplicateur global.\\Si une grandeur subit des évolutions successives, le coefficient multiplicateur global est le produit des coefficients multiplicateurs de chaque évolution :

\medskip
\textbf{Première évolution :} \\ Augmenter de $11~\%$ revient à multiplier par $CM_1 = 1 + \dfrac{11}{100} = 1{,}11$.

\medskip
\textbf{Deuxième évolution :}\\
           Augmenter de $40~\%$ revient à multiplier par $CM_2 = 1 + \dfrac{40}{100} = 1{,}4$.

\medskip
Le coefficient multiplicateur global est égal à $CM = CM_1 \times CM_2 = 1{,}11 \times 1{,}4 =1{,}554$.

\medskip
\textbf{Évolution globale :}\\
          Le taux d'évolution global est égal à : $T=CM -1=1{,}554 -1=  0{,}554 = 55{,}4~\%$.

\medskip
Le nombre d'adhérents de cette association a augmenté de $55{,}4~\%$ entre $2020$ et $2022$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}
\begin{Indice}
Par exemple :\\

 
 Le nombre d'adhérents d'une association a augmenté de $26~\%$ entre $2020$ et $2021$ puis a diminué de $25~\%$ entre $2021$ et $2022$.\\Quel est le taux d'évolution global du nombre d'adhérents ?\\
 
 
Pour déterminer le taux d'évolution global, on commence par calculer le coefficient multiplicateur global.\\Si une grandeur subit des évolutions successives, le coefficient multiplicateur global est le produit des coefficients multiplicateurs de chaque évolution :

\medskip
\textbf{Première évolution :} \\ Augmenter de $26~\%$ revient à multiplier par $CM_1 = 1 + \dfrac{26}{100} = 1{,}26$.

\medskip
\textbf{Deuxième évolution :}\\
           Diminuer de $25~\%$ revient à multiplier par $CM_2 = 1 - \dfrac{25}{100} = 0{,}75$.

\medskip
Le coefficient multiplicateur global est égal à $CM = CM_1 \times CM_2 = 1{,}26 \times 0{,}75 =0{,}945$.

\medskip
\textbf{Évolution globale :}\\Le taux d'évolution global est égal à : $T=CM-1=0{,}945-1=-0{,}055=-5{,}5~\%$.

\medskip
Le nombre d'adhérents de cette association a diminué de $5{,}5~\%$ entre $2020$ et $2022$.
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
	\item  Le nombre d'habitants de cette ville a diminué de $14{,}4~\%$ entre $2021$ et $2022$.
	\item  Le nombre d'adhérents de cette association a augmenté de $55{,}4~\%$ entre $2020$ et $2022$.
\end{enumerate}
\end{Reponse}
